佛教徒組捉鬼敢死隊 夜闖珀麗灣搵鬼傾偈

農曆七月盂蘭節俗稱鬼節，坊間流傳這時節鬼門關大開，有人會按傳統燒街衣，以免在鬼月撞鬼，但本地一批男子卻在這個鬼古連篇的時節組成「捉鬼敢死隊」，透過燒街衣頌經「搵鬼」超渡，更召集10多人夜探鬧鬼熱點，還帶同靈異探測器主動搵鬼傾偈。這群「捉鬼敢死隊」日間是平凡打工仔，夜間則化身捉鬼「大師」，當中有人聲稱曾多次見鬼，甚至與鬼聊天，但亦有人從未見鬼，希望透過靈探一探究竟。

記者：林穎嵐 攝影：麥超億、林熊

這隊「捉鬼敢死隊」由一群佛學愛好者組成，現時有十多名成員，年齡30歲至40多歲，當中五名主將是虔誠南傳佛教徒，包括阿泰、Markus、阿倫、阿輝及Andrew。他們於3年前進行靈探拍攝活動，先後到過已結業港中醫院、達德學校、西貢蠔涌舊電視廠、馬灣舊村等多個鬧鬼熱點探靈。

現年30歲的捉鬼隊召集人阿泰，家庭背景複雜，母親早逝，父親再娶，坦承從小對家人心生怨恨，直至10年前接觸佛學，並到泰國跟隨佛學大師研習後開始修心養性，兩年前與女友結婚並為人父，「想將自己從佛學中學到的東西回饋出去。」

3年前起阿泰萌生佛學中人所說「布施」念頭，獨自到本地不同鬧鬼熱點探靈，又時常與佛教同好交流，因而認識同好佛學的Markus。Markus指，當時阿泰經常靈探及拍片，他們一邊重溫靈探片段，一邊商討集體布施計劃，最後決定不但要利用靈探方式搵鬼，更要將別人眼裡荒謬至極的靈探行為「科學化」，利用靈體探測器找出靈體出沒地點，並拍攝整個過程，期望製作一部香港靈異紀實紀錄片。

「第一次和阿泰去西貢靈探，我真係好驚。」由靈探而捉鬼，本身是電影製片Markus，目前已是捉鬼隊統籌，負責安排團隊所需物資及交通等。信奉佛教十多年的他，年幼時因父親信佛而深信有鬼，自小聽父親細說「撞鬼」經驗，「但我沒見過鬼，坦白講，起初參加靈探只是想見下鬼是怎樣。」約5年前開始正式鑽究佛學，他自言對靈體感應愈來愈大，更指自己曾在靈探行動中感受過鬼魂出現，「我一直相信鬼神論，亦好相信世上有十八層地獄，我覺得人死後真的會下地獄，學佛就是想學做個好人。」

兩年來隊員由兩人增至10多人，認識阿泰10年的阿倫，1年半前加入，成為隊中第三人，「他(阿泰)知道我都喜歡研究神怪嘢，又信奉南傳佛教，相信鬼神論。」今年42歲的他在地盤任職機械操作員，形容自己個性衝動，9年前自覺事業和人生陷於低谷開始接觸佛學，「當時以為戴個佛牌便會有神庇佑，甚麼都可以順風順水。」直至後來真正研習經文才明白，要經過善修才能獲保祐。至今他曾隨隊到過西貢蠔涌舊電視廠、港中醫院及摩星嶺等地探靈，認為每次都是學習做人的機會，「是這些經驗令我個性變得平和，脾氣不再暴躁，其實去靈探布施或者平日念經學佛都是學做人的機會。」

近年不斷有新成員加入，除阿泰等幾名主將，亦有多名年資較淺的南傳佛教徒Andrew及阿輝。42歲的阿輝3年前信奉南傳佛教，是阿倫的地盤同事，曾去過達德學校及魔鬼山探靈。「我未試過拿靈異探測器與鬼對話，跟阿倫、阿泰比，我年資很淺。」他自己只是隊中跑腿，對佛學認識尚淺，「但我很清楚，我們的靈探是在行善，亦是修佛的其中一個方法。」

現時捉鬼隊的御用攝影師Andrew信佛數年，早年曾任靈異節目《怪談》攝製人員，現已轉行髮型師，他曾10次義務拍攝，自言時常「撞鬼」的他，認為多次靈探行動中，達德學校屬最猛鬼之地，反而期待「勁猛」的馬灣舊村卻無發現。

盂蘭節期間，記者兩次隨捉鬼隊到已荒廢的馬灣舊村，第一次由捉鬼隊兩大主將阿泰和Markus帶領，在俗稱大陰日的農曆七月十五日（8月25日)實地視察，當日他們帶同街衣和三部儀器，「燒街衣是每次靈探必做的事，是布施的方式之一。」偶爾也有少女加入靈探捉鬼行列。所謂布施，在佛學而言即是將福利施予人，而布施之物可以是錢財、食物甚至佛法，因此燒街衣也屬布施。

兩次靈探，阿泰起行前會先與參加者簡介行程，並約法三章，提醒大家切勿向鬼挑機，例如嚴禁講粗口、破壞或拿走別人的東西等。另外，不論是通靈抑或「搵鬼」期間，即使置身吉屋或街上，阿泰不時會大喊「唔該晒」、「打攪晒」，他指這是向靈體表達禮貌之舉。不過兩次靈探經歷，記者及攝影師均沒有看到靈異現象，所謂信則有，不信則無，或許就是心中無鬼，便無緣見鬼。
成員Profile

阿泰（30歲）召集人
職業：堪輿業
靈探年資：三年
靈探經驗：西貢蠔涌舊電視廠、達德學校、港中醫院

阿倫（42歲）靈體搜索員
職業：地盤機械操作員
靈探年資：一年半
靈探經驗：西貢蠔涌舊電視廠、港中醫院、摩星嶺

Markus（30歲）統籌
職業：電影製片
靈探年資：約兩年
靈探經驗：西貢蠔涌舊電視廠、馬灣

阿輝（42歲）靈體搜索員
職業：地盤機械操作員
靈探年資：一年半
靈探經驗：達德學校、靈實醫院

Andrew（36歲）攝影師
職業：髮型師
靈探年資：一年
靈探經驗：魔鬼山、達德學校

驅鬼前有無唱國歌？

佛教，一個撚鳩嘅宗教

地盤 髮型佬 得讀唔成書智力低下先咁信呢啲迷信低智野

諗起羅家英